\chapter*{Agradecimientos}
\label{sec:ack}

No todas aquellas personas que se merecen una menci\'{o}n aqu\'{i} ser\'{a}n citados a continuaci\'{o}n, pero no todo el mundo obtiene lo que se merece.

En primer lugar quiero agradecer a Jorge Bondia la oportunidad de trabajar a su lado. Su apoyo constante y la comprensi\'{o}n que ha mostrado conmigo todos estos a\~{n}os han sido el motor de esta tesis. Jorge es la persona de la que m\'{a}s he aprendido en toda mi vida, y no me imagino haciendo mi tesis con ninguna otra persona.

Paolo Rossetti ha sido un compa\~{n}ero y amigo, a la par que director de tesis. Su experiencia y conocimientos, as\'{i} como su familiaridad con el entorno de investigaci\'{o}n y experimentaci\'{o}n m\'{e}dica han sido inestimables.

%A todos los precarios que me han acompa\~{n}ado durante estos largos a\~{n}os, os doy las gracias. Nuestro entorno no ha sido ni mucho menos \'{o}ptimo, aunque al final la mayor\'{i}a hemos alcanzado nuestra meta, y esto no habr\'{i}a sido posible sin la constante infusi\'{o}n de \'{a}nimos que nos d\'{a}bamos los unos a los otros.

Debo ofrecerle un agradecimiento especial a F\`{a}tima Barcel\'{o}. Ella ha sido la persona con la que he compartido m\'{a}s vivencias y aventuras, empezando por nuestra estancia compartida y siguiendo a lo largo de muchos eventos, viajes y rutina. Su experiencia e inteligencia me han servido de gu\'{i}a durante todo el proceso de desarrollo de mi tesis.%, incluso en la etapa final cuando ella ya disfrutaba de su rango de doctora fuera de la universidad. %Su amistad ha supuesto y supondr\'{a} much\'{i}simo para mi.

Mis amigos han sido mi v\'{i}a de escape siempre que me ha hecho falta salir del mundo acad\'{e}mico. Alan, Paco, Xavi, Santi, Victor y J\'{u}lia, no sab\'{e}is bi\'{e}n lo importantes que hab\'{e}is sido para m\'{i} todos estos a\~{n}os. Esta tesis os pertenece tanto como a m\'{i}. Gracias.

Le agradezco a toda mi familia su apoyo y comprensi\'{o}n en la que ha sido la etapa de formaci\'{o}n m\'{a}s larga de mi vida. Mi hermano ha sido un pilar inamovible en mi vida estos a\~{n}os, proporcion\'{a}ndome al mismo tiempo distracciones y cari\~{n}o. Mi padre ha compartido su preocupaci\'{o}n e inquietudes conmigo constantemente, preguntando aun cuando sab\'{i}a que la respuesta le iba a resultar distante. Mi yaya, que finalmente no ha sido capaz de verme convertido en doctor, ha ocupado un lugar especial en estos \'{u}ltimos a\~{n}os en los que nos hemos cuidado mutuamente. A ella la echar\'{e} sin duda de menos m\'{a}s que a nadie el d\'{i}a de la defensa. Por \'{u}ltimo agradecer a mi madre absolutamente todo lo que ha hecho por m\'{i} desde que empec\'{e} a estudiar hasta hoy. Ella es la persona que me ha impulsado a ser quien soy, no solo en el \'{a}mbito acad\'{e}mico, sino en el personal, por mucho que a veces se queje de ello.

!`Gracias a todos!
